<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[PRAKATA


                                   Puji  Syukur  kehadirat  Tuhan  Yang  Maha  Esa  karena  atas  limpahan

                           rahmat-Nya sehingga kami dapat menyelesaikan modul Akuntansi Perusahaan

                           Manufaktur  untuk  siswa  kelas  XII  Sekolah  Menengah  Kejuruan.  Modul  ini
                           dilengkapi dengan latihan soal untuk menguji pemahaman siswa terkait dengan

                           materi yang terdapat pada modul. Dalam modul Ilmu ini akan dibahas tentang
                           “Karakteristik Perusahaan Manufaktur”.

                                   Kami menyadari masih banyak kekurangan dalam penyusunan modul
                           ini.  Oleh  karena  itu,  kami  sangat  mengharapkan  kritik  dan  saran  demi

                           perbaikan dan kesempurnaan modul ini.

                                   Kami  mengucapkan  terima  kasih  kepada  berbagai  pihak  yang  telah
                           membantu proses penyelesain modul ini, . Semoga modul ini dapat bermanfaat

                           bagi kita semua, khususnya para peserta didik.

                                                                               Cirebon, November 2022





                                                                                              Penyusun


























                                                                                                       i]]></page><page Index="3"><![CDATA[DAFTAR ISI


                        PRAKATA ................................................................................................................. i

                        DAFTAR ISI .............................................................................................................. ii
                        BAB I PENDAHULUAN .......................................................................................... 1

                           A.  Latar Belakang ............................................................................................... 1
                           B.  Deskripsi Modul ............................................................................................. 2

                           C.  Manfaat .......................................................................................................... 2
                           D.  Peta Konsep .................................................................................................... 2

                           E.  Petunjuk Penggunaan Modul ......................................................................... 3

                        BAB II PEMBELAJARAN ....................................................................................... 4
                           A.  Kompetensi Inti .............................................................................................. 4

                           B.  Kompetensi Dasar .......................................................................................... 4

                           C.  Tujuan Pembelajaran ...................................................................................... 4
                           D.  Kegiatan Pembelajaran................................................................................... 5

                           E.  Rangkuman .................................................................................................... 12
                        BAB III EVALUASI.................................................................................................. 13

                           A.  Maksud dan Tujuan Evaluasi ......................................................................... 13
                           B.  Materi Evaluasi .............................................................................................. 13

                           C.  Petunjuk Evaluasi ........................................................................................... 13

                           D.  Tes Akhir ........................................................................................................ 13
                           E.  Refleksi dan Tindak Lanjut ............................................................................ 14

                           F.  Glosarium ....................................................................................................... 15
                           G.  Akses Tugas Siswa ......................................................................................... 16





















                                                                                                      ii]]></page><page Index="4"><![CDATA[BAB I
                                                          PENDAHULUAN



                           A.  LATAR BELAKANG


                                   Perusahaan  manufaktur  adalah  perusahaan  yang  membeli  bahan

                           mentah, mengolahnya menjadi produk jadi  yang  siap pakai, dan menjualnya
                           kepada konsumen yang membutuhkan, mis. Misalnya, sebuah pabrik pakaian

                           mengolah kemeja kain dan menjualnya ke masyarakat. Oleh karena itu, peran
                           utama  perusahaan  manufaktur  adalah  bertindak  sebagai  jembatan  antara
                           perusahaan yang memproduksi barang-barang tersebut.


                                   Tidak  seperti  perusahaan  komersial  yang  membeli  dan  menjual

                           barang-barang  ini  dalam  bentuk  yang  sama,  perusahaan  manufaktur  harus
                           terlebih dahulu mengolah barang atau barang  yang dibelinya. sebelum dijual
                           kepada  konsumen  atau  masyarakat.  Kemudian,  jenis  gudang  (gudang)

                           perusahaan manufaktur dapat dibedakan menjadi tiga yaitu gudang bahan baku,
                           gudang barang dalam proses dan gudang produk jadi. Untuk mengubah bahan
                           baku  menjadi  produk  jadi,  perusahaan  manufaktur  juga  memerlukan  proses

                           manufaktur yang menambah biaya tambahan selama siklus produksi.


                                   Akumulasi  semua  biaya  ini  mengarah  pada  biaya  produksi.  Biaya
                           produksi yang terdapat pada perusahaan manufaktur dikelompokkan menurut

                           utilitasnya,  yaitu  H.  Biaya  bahan  baku,  biaya  tenaga  kerja,  biaya  overhead.
                           Biaya  overhead  selanjutnya  dibagi  menjadi  tiga  bidang:  biaya  bahan  tidak
                           langsung,  biaya  tenaga  kerja  langsung,  biaya  manufaktur  lainnya,  biaya

                           pemasaran  dan  biaya  umum  dan  administrasi.  Secara  umum,  pencatatan
                           transaksi harian dan koreksi jurnal pada perusahaan manufaktur tidak berbeda
                           dengan metode perusahaan dagang. Setiap transaksi dicatat sesuai dengan akun

                           yang  terkait  dengan  transaksi  tersebut.  Namun,  perusahaan  manufaktur
                           memiliki struktur biaya yang lebih rinci dalam hubungannya dengan bisnis.










                                                                                                      1]]></page><page Index="5"><![CDATA[B.  DESKRIPSI MODUL


                                   Modul  ini  berisi  materi  yang  membahas  tentang  karakteristik

                           perusahaan  manufaktur,  mulai  dari  karakteristik  khusus,  aktivitas  rutin,
                           terminologi biaya, hingga klasifikasi biaya.


                           C.  MANFAAT



                           Dengan  dibuatnya  modul  ini,  diharapkan  dapat  memiliki  beberapa  manfaat
                           yaitu:

                           1.  Manfaat bagi Siswa
                                  Menambah  wawasan  dan  ilmu  pengetahuan  tentang  Karakteristik

                             Perusahaan Manufaktur. Dengan modul ini, siswa diharapkan dapat mandiri
                             dalam melakukan pembelajaran.

                           2.  Manfaat bagi Guru

                                  Modul  yang  dibuat  oleh  guru  ini  diharapkan  dapat  mengasah
                           kemampuan guru dalam menciptakan bahan ajar yang efektif.


                           D.  PETA KONSEP

                                                         Karakteristik
                                                            Khusus                Konsumsi
                                                                                  Produksi
                                                                                  Distribusi

                                                        Aktivitas Rutin


                              KARAKTERISTIK                                       Waktu Pengakuan

                               PERUSAHAAN              Terminologi Biaya          Penelusuran Biaya
                                 MANUFAKTUR                                       Hubungan dengan
                                                                                  produk
                                                                                  Terminologi biaya
                                                        Biaya dan Beban
                                                                                  Volume Produksi
                                                                                  Periode waktu

                                                                                  Arus fisik
                                                        Klasifikasi Biaya         manufaktur







                                                                                                      2]]></page><page Index="6"><![CDATA[E.  PETUNJUK PENGGUNAAN MODUL


                           1.  Petunjuk bagi Siswa

                               a.  Bacalah  dan  pahami  dengan  seksama  setiap  narasi  dan  video  pada
                                  kegiatan belajar. Klik ikon segitiga untuk memutar video

                               b.  Kerjakan  setiap  tugas  dan  latihan  untuk  mengetahui  seberapa  jauh
                                  memahami  materi. Klik tombol atau scan qr code untuk mengerjakan soal.

                               c.  Bertanya jika ada yang tidak dipahami.
                           2.  Petunjuk bagi Guru

                               a.  Membatu siswa dalam melaksanakan proses pembelajaran

                               b.  Membimbing siswa melalui tugas dan latihan.
                               c.  Membantu siswa dalam memahami konsep, penyusunan dan menjawab

                                  pertanyaan  mengenai materi yang tidak siswa pahami.
















































                                                                                                      3]]></page><page Index="7"><![CDATA[BAB II
                                                  KEGIATAN PEMBELAJARAN



                             A.  KOMPETEBSI INTI


                                1. Menghayati dan mengamalkan ajaran agama yang dianutnya
                                2. Menghayati  dan  mengamalkan  perilaku  jujur,  disiplin  dalam

                                   menempatkan diri sebagai cerminan bangsa dalam pergaulan dunia.
                                3. Memahami,      menerapkan,     menganalisis,    dan    mengevaluasi

                                   pengetahuan  dalam  bidang  kerja  yang  spesifik  untuk  memecahkan

                                   masalah.
                                4. Mengolah,  menalar,  menyaji,  dan  mencipta  serta  mampu

                                   melaksanakan tugas spesifik di bawah pengawasan langsung.


                             B.  KOMPETENSI DASAR


                                3.1. Menjelaskan karakteristik khusus perusahaan manufaktur, pengertian

                                      dan klasifikasi biaya terkait dengan proses produksi.
                                4.1. Mengklasifikasikan biaya-biaya yang terkait dengan proses produksi.



                             C.  TUJUAN PEMBELAJARAN


                                1.  Siswa  mampu  menjelaskan  karakteristik  khusus  perusahaan
                                   manufaktur,  pengertian  dan  klasifikasi  biaya  terkait  dengan  proses

                                   produksi.

                                2.  Mengklasifikasikan biaya-biaya yang terkait dengan proses produksi.
















                                                                                                      4]]></page><page Index="8"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN





                                     KARAKTERISTIK PERUSAHAAN MANUFAKTUR





















                                   Kita  sering  menggunakan  suatu  benda  dalam  kehidupan  sehari-hari.
                            Pernahkan  kalian  mengamati,  dari mana  benda-benda  yang  kalian  gunakan

                            berasal?  Apa  bahan  utama  benda  tersebut?  Dan  bagaimana  prosesnya

                            sehingga bisa menjadi benda yang siap digunakan? Tentu semua itu terjadi
                            karena adanya proses manufaktur pada suatu perusahaan manufaktur.


                                   Apa perusahaan manufaktur itu? Mari simak dengan seksama materi

                            berikut!


















                                                                                                      5]]></page><page Index="9"><![CDATA[PERUSAHAAN MANUFAKTUR



                                   Perusahaan  manufaktur  adalah  sebuah  badan  usaha  yang  mengubah
                            barang mentah menjadi barang setengah jadi atau barang jadi yang memiliki

                            nilai jual. Dalam proses pengolahannya, perusahaan mengoperasikan mesin,

                            peralatan, dan tenaga kerja dalam satu medium.



                            PERBEDAAN  PERUSAHAAN  MANUFAKTUR  DENGAN

                            PERUSAHAAN JASA DAN PERUSAHAAN DAGANG



                            Untuk mengasah daya analisismu, mari cari tahu perbedaan perusahaan jasa,

                            dagang dan manufaktur lalu isi Tabel dibawah ini dengan benar.


                               Perusahaan Jasa         Perusahaan Dagang             Perusahaan

                                                                                     Manufaktur















                            Tulis jawaban pada bukumu, lalu scan dan kirim hasilnya pada tombol
                            atau scan kode QR di bawah ini!





                                                   Tugas 1










                                                                                                      6]]></page><page Index="10"><![CDATA[B. Aktivitas Rutin Perusahaan Manufaktur dan Jenis Pengeluaran



                        Bacalah artikel berikut untuk memahami aktivitas rutin perusahaan Manufaktur
                        dan Jenis Pengeluarannya!


                        Untuk membacanya klik tombol dibawah ini, atau scan kode QR nya!




                                           Artikel Manufaktur





                        Untuk lebih memahami aktivitas rutin dan jenis pengeluarannya pada perusahaan
                        manufaktur, simak video dibawah ini dengan seksama!




































                                                                                                      7]]></page><page Index="11"><![CDATA[C. Terminologi Biaya
























                                    Biaya  memiliki  arti  yang  luas.  Biaya  berkaitan  erat  de  ngan

                            operasional dan segala hal atau segala manajemen dalam suatu perusahaan.

                            Oleh  karena  itu,  biaya  itu  harus  mampu  kita  klasifikasikan  berdasarkan
                            keperluan daripada manajemen perusahaan.



                                    Biaya adalah suatu pengorbanan sumber ekonomi yang diukur
                            dalam  satuan  uang,  untuk  mendapatkan  barang  atau  jasa  yang

                            diharapkan  akan  memberikan  keuntungan/  bermanfaat  pada  saat  ini
                            atau  masa yang akan  datang. Biaya dapat  dibedakan atas  biaya (cost)

                            dan beban (expense).


                                    Manager menggunakan klasifikasi biaya yang berbeda untuk tujuan

                            yang berbeda, dan data dicatat serta diklasifikasikan untuk satu tujuan yang
                            mungkin tidak tepat untuk tujuan yang lain. Dengan mengetahui bagaimana

                            biaya diklasifikasikan untuk tujuan tertentu (tujuan khusus), kita akan lebih

                            mudah untuk mengklasifikasikan kembali biaya tersebut untuk kepentingan
                            tujuan yang lain.






                                                                                                      8]]></page><page Index="12"><![CDATA[D. Biaya (Cost) dan Beban (Expense)




                                   Biaya (cost) adalah pengorbanan sumber ekonomi untuk memperoleh
                            aktiva.  Beban  (expenses)  adalah  pengorbanan  sumber  ekonomi  yang

                            ditujukan  untuk  memperoleh  pendapatan  pada  periode  dimana  beban  itu
                            terjadi.  Beban  (expenses)  merupakan  bagian  daripada  cost  yang  digunakan

                            untuk memperoleh pendapatan.


                                   Untuk memahami lebih dalam mengenai perbedaan antara biaya dan

                            beban, mari simak video dibawah ini!












































                                                                                                      9]]></page><page Index="13"><![CDATA[E. Klasifikasi Biaya




                             Menurut Sinurat dkk (2018), biaya dapat diklasifikasikan sebagai berikut:


                       Berdasarkan Waktu Pengakuan


                        a.  Biaya  Produk  (Product  Cost)  Adalah  biaya  yang  terjadi  dalam  rangka
                        membuat  produk.  Biaya  tersebut  sifatnya  melekat  pada  produk.  Biaya  produk
                        akan  dipertemukan  dengan  pendapatan  pada  periode  dimana  produk  tersebut
                        dijual. Selama produk belum dijual, biaya produk tetap akan melekat pada produk
                        (persediaan). Karena melekat pada produk (selama produk menjadi persediaan),
                        biaya produk disebut sebagai biaya persediaan.


                        b.  Biaya  Periode  (Period  Cost)  Adalah  biaya  yang  terjadi  dalam  satu  periode
                        yang tidak ada kaitannya dengan pembuatan produk. Biaya periode sifatnya tidak
                        melekat  pada  produk  dan  akan  dipertemukan  dengan  pendapatan  untuk
                        menghitung laba rugi pada periode yang bersangkutan.


                       Berdasarkan Penelusuran Biaya


                        a.  Biaya  Langsung  (Direct  Cost)  Adalah  biaya  yang  dapat  ditelusuri  secara
                        langsung ke sasaran biaya atau objek biaya.

                        b.  Biaya  Tidak  Langsung  (Indirect  Cost)  Adalah  biaya  yang  tidak  dapat
                        ditelusuri secara langsung ke sasaran biaya atau objek biaya.



                       Berdasarkan Hubungan dengan Produk


                        a.  Biaya  Produksi  Adalah  biaya  yang  digunakan  dalam  proses  produksi  yang
                        terdiri  dari  bahan  baku  langsung,  tenaga  kerja  langsung  dan  biaya  overhead
                        pabrik.

                        b.  Biaya  Non  Produksi  Adalah  biaya  yang  tidak  berhubungan  dengan  proses
                        produksi, yang terdiri dari biaya penjualan dan biaya administrasi umum. Biaya
                        penjualan adalah biaya yang diperlukan untuk menjual suatu barang/ jasa. Contoh
                        biaya penjualan adalah biaya iklan, komisi penjualan, biaya pengiriman barang,
                        biaya pelayanan pelanggan, dan lain-lain. Biaya administrasi umum adalah biaya







                                                                                                     10]]></page><page Index="14"><![CDATA[yang diperlukan selama operasi bisnis. Contoh gaji eksekutif, biaya proses data,
                        gaji satpam kantor, gaji akuntan, PBB kantor, biaya penyusutan gedung kantor,
                        biaya penyusutan komputer kantor, dan lain-lain.



                          Berdasarkan Terminologi Biaya




                        a. Biaya Utama (Prime Cost) Adalah biaya yang merupakan penggabungan dari
                        bahan baku langsung dan tenaga kerja langsung.

                        b.  Biaya  Konversi  (Conversation  Cost)  Adalah  biaya  yang  merupakan
                        penggabungan dari tenaga kerja langsung dan biaya overhead pabrik.




                       Berdasarkan Volume Produksi


                        a.  Biaya  variabel  Adalah  biaya  yang  berubah  sebanding  dengan  perubahan
                        volume  produksi  dalam  rentang  relevan,  tetapi  secara  per  unit  tetap.  Contoh:
                        bahan baku langsung, perlengkapan, biaya penjualan, dan lain-lain.

                        b.  Biaya  tetap  Adalah  biaya  yang  secara  totalitas  bersifat  tetap  dalam  rentang
                        relevan  tertentu,  tetapi  secara  per  unit  berubah.  Contoh  :  gaji  bagian  produksi,
                        pajak properti, dan lain-lain.

                        c.  Biaya  semivariabel  Adalah  biaya  didalamnya  mengandung  unsur  tetap  dan
                        mengandung unsur variabel. Contoh: biaya listrik, biaya air, dan lain-lain.





                       Berdasarkan Periode Waktu


                        a. Biaya pengeluaran modal Adalah biaya yang dikeluarkan untuk memberikan
                        manfaat  di  masa  depan  dan  dalam  rangka  waktu  yang  panjang  dan  dilaporkan
                        sebagai aktiva. Contoh pembelian mesin dan peralatan

                        b.  Biaya  pengeluaran  pendapatan  Adalah  biaya  yang  memberikan  manfaat
                        untuk periode sekarang dan dilaporkan sebagai beban. Contoh penyusutan mesin
                        dan peralatan.







                                                                                                     11]]></page><page Index="15"><![CDATA[Berdasarkan Arus Biaya Produksi


                        a. Persediaan bahan baku (Raw Material Inventory) Adalah bahan baku yang
                        dibeli dimana nanti akan dipakai untuk membuat suatu produk.


                        b.  Persediaan  barang  dalam  proses  (Work  In  Process  Inventory)  Adalah
                        produk  yang  sudah  ada  dibagian  proses produksi,  tetapi  produk  tersebut  belum
                        selesai.

                        c. Persediaan barang jadi (Finished Goods Inventory) Adalah barang jadi yang
                        sudah siap diproses tetapi belum berhasil dijual.



                                                         RANGKUMAN




                                   Aktivitas  Perusahaan  Manufaktur  tidak  terlepas  dari  produksi  atau

                            menhasilkan  barang  akibat  dari  pengolahan  bahan  baku  yang  dilakukan.
                            Selain itu perusahaam manufaktur juga menyertakan pencatatan-pencatatan
                            segala jenis aktivitas seperti pembelian, pengeluaran biaya dan lain-lain yang
                            diklasifikasikan  sehingga  menjadi  satu-kesatuan  akuntansi  perusahaan

                            manufaktur yang utuh.

                                   Dalam  pelaksanaannya,  aktivitas  perusahaan  manufaktur  kerap

                            dihadapkan dengan berbagai biaya yang diklasifikasikan berdasarkan hal-hal
                            atau faktor tertentu.























                                                                                                     12]]></page><page Index="16"><![CDATA[BAB III

                                                             EVALUASI


                            A.  MAKSUD DAN TUJUAN EVALUASI


                                    Maksud dan tujuan evaluasi adalah untuk mengetahui peserta didik

                              setelah  diadakanya  pembelajaran  dalam  modul  ini,  baik  belajar  secara

                              mandiri maupun  kelompok dan mengetahui apakah peserta didik  mampu

                              melanjutkan ke materi selanjutnya atau tidak.



                            B.  MATERI EVALUASI


                                   Materi evaluasi ini diambil dari modul ini yang meliputi Karakteristik

                              khusus  perusahaan  manufaktur,  aktivitas  rutin  perusahaan  manufaktur,

                              terminologi biaya, biaya dan beban, serta klasifikasi biaya.



                            C.  PETUNJUK EVALUASI


                                    Evaluasi ini berbentuk evaluasi online yang terdiri dari 10 butir soal
                               pilihan ganda dan 4 soal esai. Siswa dapat mengklik tautan yang tersedia

                               pada  bagian  tes  akhir  (evaluasi)  untuk  mengerjakan  evaluasi  tersebut.

                               Pada tautan pilihan ganda, akan mengarah pada kuis online yang dapat

                               langsung memunculkan skor hasil evaluasi setelah dikerjakan. Sedangkan

                               pada tautan soal esai mengarah pada form yang berisi soal serta tersedia

                               kolom untuk menjawab.



                            D.  TES AKHIR

                            Soal Pilihan
                               Ganda               PILIHAN GANDA

                              Soal Esai               ESAI








                                                                                                     13]]></page><page Index="17"><![CDATA[E.  REFLEKSI DAN TINDAK LANJUT



                                  Lihatlah  Skor  tes  akhir  setelah  submit.  Ukurlah  tingkat  penguasaan

                            materi kegiatan belajar dengan rumus sebagai berikut :

                            SOAL PILIHAN GANDA = Skor yang muncul setelah submit

                            SOAL ESAI                         = Mintalah hasil tes uraian pada guru dengan
                            perhitungan:


                            Skor = Jumlah soal benar x 25


                            Nilai keseluruhan =                              =         = 100


                            Skor Maksimal  = 100

                            Arti tingkat penguasaan yang diperoleh adalah :

                                 Huruf mutu         Angka mutu              Rentang nilai
                                     A                    4                    90-100
                                     AB                  3,5                    80-89
                                      B                   3                     70-79
                                     BC                  2,5                    60-69
                                      C                   2                     50-59
                                     D                    1                     40-49
                                      E                   0                     0-39

                                  Bila tingkat  penguasaan  mencapai 80% ke  atas, silahkan  melanjutkan

                            kegiatan pembelajaran   selanjutnya,  bagus!  Namun  bila  tingkat  penguasaan
                            masih  dibawah  80%,  maka  anda  harus  mengulangi  kegiatan  pembelajaran

                            Elemen Biaya Produksi.



















                                                                                                     14]]></page><page Index="18"><![CDATA[F.  GLOSARIUM

                            Akuntansi     suatu  proses  mencatat,  meringkas,  mengklasifikasikan,
                            mengolah,  dan  menyajikan  data  transaksi,  serta  berbagai  aktivitas  yang
                            berhubungan dengan keuangan, sehingga informasi tersebut dapat digunakan
                            oleh seseorang yang ahli di bidangnya dan menjadi bahan untuk mengambil
                            suatu keputusan

                            Perusahaan  tempat terjadinya  kegiatan produksi dan berkumpulnya semua
                            faktor produksi barang dan jasa. Ada perusahaan yang terdaftar di pemerintah
                            dan  ada  pula  yang  tidak.  Bagi  perusahaan  yang  terdaftar  di  pemerintah,
                            mereka mempunyai badan usaha untuk perusahaannya.


                            Manufaktur  suatu  cabang  industri  yang  mengoperasikan  peralatan,  mesin
                            dan tenaga kerja dalam suatu medium proses untuk mengolah bahan baku,
                            suku cadang, dan komponen lain untuk diproduksi menjadi barang jadi yang
                            memiliki nilai jual.


                            Biaya pengeluaran modal yang digunakan untuk menghasilkan suatu produk
                            berupa barang atau jasa. Sifat dari biaya adalah pengorbanan ekonomi. Biaya
                            dapat  dibedakan  menjadi  bermacam-macam  sesuai  dengan  tujuan
                            pengelompokannya.

                            Beban  penurunan  nilai ekonomi  yang  berupa  pengeluaran  atau  penyusutan
                            nilai aktiva.

                            Klasifikasi  penyusunan  bersistem  dalam  kelompok  atau  golongan  menurut
                            kaidah atau standar yang ditetapkan

                            Aktivitas  kegiatan  atau  keaktifan jadi  segala  sesuatu  yang  dilakukan  atau
                            kegiata-kegiatan yang terjadi baik fisik maupun non-fisik


                            Produksi suatu kegiatan yang dikerjakan untuk menambah nilai guna suatu
                            benda  atau  menciptakan  benda  baru  sehingga  lebih  bermanfaat  dalam
                            memenuhi kebutuhan.


                            Karakteristik tanda, ciri, atau fitur yang bisa digunakan sebagai identifikasi.

                            Bahan baku bahan yang dibeli dan digunakan dalam membuat produk akhir
                            barang jadi yang akan dijual kepada konsumen.












                                                                                                     15]]></page><page Index="19"><![CDATA[AKSES TUGAS SISWA




                                                   https://bit.ly/aksestugassiswa





































                                                Contact Person for media:


                                     0856-2456-8739                      Eha

                                     eha1900                             sitij2415@gmail.com










                                                                                                     16]]></page><page Index="20"><![CDATA["Hiduplah seolah-olah kamu akan mati besok.


                        Belajarlah seolah-olah Anda akan


                                         hidup selamanya"



                                            - Mahatma Gandhi–


                                               Semangat!!!








































                                                                                                     17]]></page></pages></Search>